Sexist robots can be stopped by women who work in AI

When Microsoft debuted its AI chatbot “Tay” last year, she greeted Twitter users excitedly, gushing that she was “stoked” to be on the social network and that “humans are super cool”.

Within 24 hours Tay, which was designed to emulate a teenage girl, was telling followers to “f*** her”, calling them “Daddy” and declaring “I f***ing hate feminists”. Microsoft subsequently abandoned the project and deleted her from the internet.

female robot with arms outstretched to the sky

Sexist robots can be stopped by women who work in AI
Meet the women who want to protect the robotic workforce of the future from pre-programmed gender bias

Supported by
PwCAbout this content
View more sharing options
Shares
251
Comments
3
Jessica Bateman
Monday 29 May 2017 07.00 BST Last modified on Monday 29 May 2017 07.01 BST

When Microsoft debuted its AI chatbot “Tay” last year, she greeted Twitter users excitedly, gushing that she was “stoked” to be on the social network and that “humans are super cool”.

Within 24 hours Tay, which was designed to emulate a teenage girl, was telling followers to “f*** her”, calling them “Daddy” and declaring “I f***ing hate feminists”. Microsoft subsequently abandoned the project and deleted her from the internet.

Advertisement

Of course, Tay’s offensive outbursts were partly due to internet users’ determination to interfere with a corporate PR stunt. But they also highlighted a major problem faced by the AI industry: if robots learn from humans, there’s a good chance they’ll also adopt the biases – gender, racial and socio-economic – that exist in society. Personal assistants such as Siri and Alexa have already drawn criticism for being given subservient female personas, and the more we come to rely on AI, the more we’ll be affected by this bias.